%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babDua}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Untuk memulai penelitian, dibutuhkan kerangka berpikir yang sesuai untuk permasalahan yang ingin dipecahkan. Untuk membentuk kerangka berpikir yang sesuai, perlu dikaitkan dengan hasil studi literatur yang telah dilakukan. Oleh karena itu, pada bab ini, akan dijelaskan hasil studi literatur yang telah dilakukan yang telah dikaitkan dengan kerangka kerja untuk penelitian ini.


%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{\f{Software Product Line Engineering} (SPLE)}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\f{Software Product Line Engineering} merupakan sebuah paradigma yang digunakan untuk mengembangkan \f{product line}, yaitu sekumpulan produk yang memiliki kesamaan secara garis besar, namun memiliki fitur yang berbeda \cite{book:sple_pohl}. SPLE bertujuan untuk mengembangkan \f{product line} secara efisien. Untuk mencapai tujuan tersebut, SPLE menggabungkan konsep \f{platform} dan \f{mass customization}. \f{Developer} mengembangkan \f{platform} berdasarkan kesamaan dan perbedaan pada suatu \f{product line}, kemudian mengimplementasi \f{mass customization} dengan memanfaatkan \f{platform} yang dibuat untuk membangun sebuah variasi produk. Paradigma \f{Software Product Line Engineering} merupakan salah satu solusi permasalahan dalam pembuatan produk secara massal namun tetap dapat menyesuaikan fitur spesifik yang dibutuhkan setiap variasi produk.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{pics/2-sple-break-even-point.png}
	\captionsource{\f{Break-even Point} dalam penggunaan SPLE}{\cite{book:sple_pohl}}
	\label{fig:break_even_point}
\end{figure}

Motivasi utama paradigma \f{Software Product Line Engineering} adalah mengurangi biaya produksi untuk pengembangan multiproduk yang ditujukan pada suatu pasar spesifik \cite{book:sple_pohl}. Paradigma SPLE menginvestasikan biaya produksi yang besar pada pengembangan beberapa produk awal (\f{Up-front investment}). Investasi ini bertujuan untuk mengurangi biaya produksi yang dibutuhkan pada pengembangan produk-produk berikutnya. Jika dibandingkan biaya produksi pengembangan konvensional dengan pengembangan dengan paradigma SPLE, pada \pic~\ref{fig:break_even_point} akan ditemukan titik bernama \f{break-even point}. Pada titik ini, pengembangan dengan paradigma SPLE kurang lebih memerlukan biaya produksi yang sama dengan pengembangan konvensional. \f{Break-even point} diaproksimasi terjadi pada pengembangan produk ke-3, walaupun banyak faktor yang dapat mengubah angka tersebut.

Dalam pembuatan \f{platform}, paradigma \f{Software Product Line Engineering} dapat memanfaatkan \f{commonality} dan \f{variability}. \f{Commonality} merupakan bagian yang menjadi keseragaman dari semua variasi suatu produk, sedangkan \f{variability} merupakan yang menjadi perbedaan dari masing-masing variasi produk. Setelah mengumpulkan \f{commonality} dan \f{variability}, dapat diimplementasikan artefak sebagai \f{platform} yang digunakan untuk menghasilkan variasi produk dari \f{product line}. Variasi produk dihasilkan dari penggunaan seluruh artefak yang mengimplementasikan \f{commonality}, kemudian melakukan pemilihan artefak yang mengimplementasikan \f{variability} berdasarkan fitur yang dibutuhkan.

 \begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{pics/2-sple-flow.png}
	\captionsource{Pembagian proses pengembangan perangkat lunak dengan SPLE}{\cite{book:fospl_sven}}
	\label{fig:sple_flow_part}
\end{figure}

Proses pengembangan dengan paradigma \f{Software Product Line Engineering} dalam dibagi berdasarkan tipe \f{engineering} dan ranah kerja \cite{book:fospl_sven}. Berdasarkan tipe \f{engineering}, proses pengembangan dapat dibagi menjadi \f{domain engineering} dan \f{application engineering}. Berdasarkan ranah kerja, proses pengembangan dapat dibagi menjadi \f{problem space} dan \f{solution space}. Dengan menggabungkan kedua cara pembagian tersebut, proses pengembangan \f{Software Product Line Engineering} dibagi menjadi empat bagian, yaitu \f{domain analysis}, \f{requirements analysis}, \f{domain implementation}, dan \f{product derivation} seperti pada \pic~\ref{fig:sple_flow_part}.

\f{Domain analysis} merupakan proses analisis kebutuhan dari sebuah \f{product line}, yang menghasilkan sebuah \f{feature model}. \f{Requirements analysis} merupakan proses analisis kebutuhan dari \f{customer} yang memakai variasi dari produk yang dikembangkan. Hasil \f{requirements analysis} dapat mengubah \f{feature model} yang telah dihasilkan dari \f{domain analysis} ketika ditemukan fitur baru yang dibutuhkan \f{customer}. Proses \f{domain implementation} mengimplementasikan artefak yang dibutuhkan berdasarkan \f{feature model}. Kumpulan artefak yang diimplementasikan akan dipilih dan disusun pada proses \f{product derivation}. Pemilihan dan penyusunan artefak dilakukan berdasarkan seleksi fitur yang dibutuhkan oleh sebuah variasi produk.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{\f{Abstract Behavioural Specification}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\f{Abstract Behavioural Specification} (ABS) merupakan bahasa pemodelan yang ditujukan untuk memodelkan sistem terdistribusi \cite{article:abs_introduction}. Selain sebagai bahasa pemodelan, ABS dapat dipakai untuk mendukung pengembangan berbasis SPLE. Hal tersebut dimungkinkan dengan adanya \f{framework} untuk \f{product line engineering} yang disediakan oleh ABS. Salah satu konsep yang mendukung \f{framework} tersebut adalah \f{Delta-Oriented Programming}.

\f{Delta-Oriented Programming} (DOP) merupakan suatu pendekatan bahasa pemrograman yang memungkinkan modifikasi kode dalam implementasi suatu produk berdasarkan fitur yang dibutuhkan \cite{conference:delta_oriented}. DOP memiliki terminologi \f{delta}, yaitu suatu definisi perubahan yang perlu dilakukan. Perubahan tersebut dapat berupa penambahan, pengurangan, dan modifikasi pada \f{class}, \f{interface}, \f{method}, dan \f{variable}. \f{Delta} tersebut diaplikasikan pada suatu \f{core module}, yaitu \f{module} berisi suatu implementasi awal yang perlu dimodifikasi. Dengan adanya terimonologi \f{delta}, pendekatan DOP dapat membantu proses kustomisasi variasi produk, sehingga ABS dapat digunakan untuk melakukan pengembangan berbasis SPLE.

ABS hanya memiliki empat \f{predefined type}, yaitu Bool, Int, String, dan Unit. Selain keempat tipe tersebut, dapat didefinisikan tipe data tambahan untuk mendukung implementasi. Salah satu cara mendefinisikan tipe data adalah dengan membuat \f{class} dan \f{interface}. ABS memiliki dua struktur data yang dapat digunakan untuk menyimpan beberapa objek dengan tipe yang serupa, yaitu \f{List} dan \f{Map}.

ABS juga memiliki konsep \f{module}, yaitu sebuah berkas yang berisikan kumpulan komponen yang ditujukan untuk suatu implementasi. Komponen tersebut dapat berisi \f{class}, \f{interface}, maupun instruksi imperatif. \f{Developer} dapat membuat sebuah \f{module} untuk mempermudah pengelompokan \f{source code} yang digunakan. Pada tingkat \f{module}, diterapkan konsep \f{Delta-Oriented Programming} dengan dikenalkannya \f{delta module}. \f{Delta module} dapat digunakan untuk memodifikasi suatu \f{module} yang telah didefinisikan sebelumnya.

Selain digunakan sebagai bahasa pemodelan, ABS juga dapat digunakan sebagai bahasa untuk mendukung implementasi SPLE. Dengan menggunakan ABS, \f{developer} dapat mendeskripsikan komponen yang digunakan dalam proses pengembangan SPLE. Diantaranya:
\begin{itemize}
	\item \f{Feature Model} \\
	\f{Feature Model} merupakan komponen yang digunakan untuk mendefinisikan \f{requirement} implementasi sebuah produk. \f{Requirement} yang dibutuhkan bukan hanya sebatas apa saja fitur yang dibutuhkan untuk merealisasikan sebuah produk, namun juga batasan antar fitur yang didefinisikan pada implementasi produk. Contohnya, fitur A dan B tidak boleh diimplementasi secara bersamaan dalam satu produk, atau fitur X dan Y harus diimplementasikan secara bersamaan dalam satu produk. Pada ABS, \f{feature model} didefinisikan dalam bahasa \f{Micro Textual Variability Language} ($\mu$TVL). Contoh \f{feature model} ABS sederhana dapat dilihat pada \lst~\ref{code:feature_model_example}.
	
	\lstinputlisting[language=Java, caption=Contoh Implementasi \f{Feature Model}, label=code:feature_model_example]{codes/2-FeatureModelExample.abs}
	
	Jika melihat \lst~\ref{code:feature_model_example}, terdapat beberapa konstrain yang didefinisikan dalam pemilihan fitur sebuah produk. Fitur dapat dikelompokkan ke dalam suatu \code{group}. Dalam \code{group} tersebut didefinisikan konstrain berupa kardinalitas fitur yang dapat dipilih. Konstrain tersebut dapat mengharuskan produk memilih semua fitur (\code{group allof}), mengharuskan produk memilih tepat satu fitur (\code{group oneof}), atau mengharuskan produk memilih jumlah produk dalam \f{range} tertentu (\code{group [a..b]}). Contohnya pada baris 4--7, produk hanya dapat memiliki salah satu fitur diantara \code{BNI} atau \code{BCA}. Ketika menggunakan konstrain \code{group allof}, fitur di dalamnya dapat dibuat opsional dengan konstrain \code{opt}, sehingga fitur tersebut tidak harus ada pada suatu variasi produk. Contohnya pada baris 12, tidak semua variasi produk harus memiliki fitur \code{Disbursement} karena merupakan fitur opsional. Selain itu, terdapat konstrain \code{require} yang dapat mendefinisikan dependensi suatu fitur terhadap fitur lain. Contohnya pada baris 6, fitur \code{BCA} membutuhkan fitur \code{Disbursement}.

	\item \f{Product Line Configuration} \\
	\f{Product Line Configuration} merupakan komponen yang mendefinisikan relasi antara fitur dengan implementasi yang dibutuhkan. Implementasi yang dibutuhkan didefinisikan dalam \f{delta module}. Disinilah konsep \f{delta-oriented programming} diterapkan untuk pengembangan SPLE, dimana \f{core module} akan dimodifikasi berdasarkan fitur yang dibutuhkan oleh sebuah produk. Contoh \f{product line knowledge} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:product_config_example}.
	
	\lstinputlisting[language=Java, caption=Contoh Implementasi \f{Product Line Knowledge}, label=code:product_config_example]{codes/2-ProductConfigExample.abs}
	
	Terlihat pada \lst~\ref{code:product_config_example}, \f{delta module} akan diaplikasikan ketika fitur tertentu dipilih. Contohnya, \code{DPaymentBCA} akan diaplikasikan jika fitur \code{BCA} dan \code{Payment} dipilih, dan \code{DPaymentStatus} akan diaplikasikan jika fitur \code{BCA} atau \code{BNI} dipilih.
	
	\item \f{Product Definition} \\
	\f{Product Definition} merupakan komponen yang mendeskripsikan variasi dari produk yang dibuat. Setiap variasi produk mendefinisikan fitur yang diimplementasikan. Definisi fitur yang berbeda untuk tiap variasi produk akan menghasilkan produk yang berbeda untuk setiap variasinya. Contoh \f{product definition} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:products_example}.
	
	\lstinputlisting[language=Java, caption=Contoh Impelmentasi \f{Product Definition}, label=code:products_example]{codes/2-ProductsExample.abs}
	
	Pada \lst~\ref{code:products_example}, terdapat dua variasi produk, yaitu \code{PaymentBNI} dan \code{PaymentBCA}. Kedua variasi tersebut memiliki kumpulan fitur yang berbeda. \code{PaymentBNI} memiliki fitur yang tidak ada pada \code{PaymentBCA} dan begitu pula sebaliknya.
\end{itemize}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{ABS-\f{Microservices Framework}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\f{Microservice} merupakan sebuah arsitektur perangkat lunak yang membagi aplikasi menjadi kumpulan \f{service} \cite{website:martinfowler_microservices}. Setiap \f{service} menangani satu hal spesifik, sehingga memiliki keterikatan yang rendah dengan \f{service} lain. Keterikatan antar \f{service} yang rendah dapat memudahkan pengembangan perangkat lunak, karena perubahan satu \f{service} yang dimiliki aplikasi tidak akan memerlukan perubahan pada \f{service} yang lain. Penanganan yang terbatas pada satu hal spesifik juga menyebabkan ukuran \f{service} pada arsitektur \f{microservices} cenderung kecil, sehingga memudahkan proses pemeliharaan \f{service}.

 \begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{pics/2-microservice-arch.png}
	\caption{Arsitektur \f{Microservices} secara Umum}
	\label{fig:microservice-arch}
\end{figure}

Arsitektur \f{microservice} dapat dilihat pada \pic~\ref{fig:microservice-arch}. Berdasarkan arsitektur tersebut, komunikasi pada perangkat lunak berbasis \f{microservice} dilakukan melalui sebuah \f{entry point} bernama \f{API Gateway}. \f{Client} berkomunikasi dengan \f{service} pada aplikasi menggunakan \f{API Gateway} ini. \f{API Gateway} kemudian akan memanggil \f{microservice} sesuai dengan kebutuhan \f{client}. Selain berkumonukasi dengan \f{client}, \f{API Gateway} juga digunakan \f{service} untuk berkomunikasi dengan \f{service} lain. Arsitektur \f{microservice} memungkinkan setiap \f{service} diimplementasikan dengan \f{technology stack} yang berbeda, sehingga mengurangi batasan teknologi untuk melakukan implementasi.

Arsitektur \f{microservice} menawarkan kemudahan dalam pengembangan perangkat lunak, namun ada hal yang tidak dapat diselesaikan dengan arsitektur tersebut. Salah satunya adalah variasi kebutuhan perangkat lunak. Keberagaman pengguna perangkat lunak memunculkan variasi dalam kebutuhan perangkat lunak tersebut. Seperti yang diketahui, salah satu solusi untuk mengakomodasi variasi kebutuhan tersebut adalah SPLE. Dari sini, muncul ide untuk mengembangkan perangkat lunak berarsitektur \f{microservice} menggunakan paradigma SPLE. Salah satu realisasi ide tersebut adalah \f{framework} bernama ABS-\f{Microservices Framework} \cite{thesis:abs_microservices}.

ABS-\f{Microservices Framework} merupakan sebuah kerangka kerja berbasis ABS yang diperuntukkan untuk membuat \f{backend} dari produk \f{web} dengan arsitektur \f{microservices} \cite{thesis:abs_microservices}. Pada ABS-\f{Microservices}, dikembangkan sebuah \f{platform} yang diimplementasikan dalam bentuk kumpulan \f{module} ABS. \f{Platform} tersebut digunakan bersama komponen lain untuk membangun variasi produk.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{pics/2-abs-microservice-arch.png}
	\caption{Struktur ABS-\f{Microservices}}
	\label{fig:abs-microservice-arch}
\end{figure}

Berdasarkan \pic~\ref{fig:abs-microservice-arch}, ABS-\f{Microservices} terdiri dari tiga komponen, yaitu \f{middleware}, \f{routing configuration}, dan \f{service modules}. \f{Middleware} ABS-\f{Microservices} dibagi lagi menjadi tiga bagian, yaitu \f{Authorization}, \f{Request Router}, dan \f{ABS Object to JSON}. Suatu produk yang dihasilkan oleh ABS-\f{Microservices} memiliki beberapa \f{service module} untuk masing-masing fitur yang dibutuhkan oleh produk tersebut. Akses \f{service module} dikelola pada \f{Routing Configuration}. Setiap \f{service module} memiliki struktur yang digambarkan pada \pic~\ref{fig:service_module_arch}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{pics/2-service-module-arch.png}
	\caption{Struktur \f{Service Module}}
	\label{fig:service_module_arch}
\end{figure}

Setiap \f{service module} memiliki lima \f{layer}. \f{Layer} paling atas merupakan \f{resource layer}, yang merupakan \f{endpoint} untuk menerima \f{request} yang telah melewati \f{middleware}. Kemudian ada \f{service layer} yang memroses data dan menjadi penghubung antara \f{resource layer} dan \f{repository layer}. Terkadang \f{service layer} membutuhkan proses bisnis yang terdapat pada \f{domain layer}. \f{Repository layer} merupakan \f{facade} yang membungkus komunikasi dengan \f{persistence layer}. Pada \f{persistence layer} inilah dilakukan konversi data SQL ke \f{ABS Object} dan sebaliknya.

Penelitian ini mengimplementasikan fitur \f{payment gateway} menggunakan ABS-\f{Microservices}, sehingga salah satu implementasi yang dilakukan adalah penambahan \f{service module} baru untuk fitur \f{payment gateway}. Dalam implementasi \f{service module} tersebut, terdapat permasalahan dimana \f{service module} tidak dapat berkomunikasi dengan \f{external service} milik layanan \f{payment gateway}. Salah satu solusi untuk memungkinkan komunikasi tersebut berjalan adalah sebuah komponen bernama API \f{Adapter}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{API \f{Adapter}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Ketika mengimplementasikan suatu proses bisnis, kadang diperlukan komunikasi dengan \f{external services}. Kebutuhan tersebut belum dapat diakomodasi pada implementasi menggunakan ABS-\f{Microservices} yang berbasis ABS. Salah satu keterbatasan dari ABS adalah tidak tersedianya sarana untuk melakukan komunikasi dengan \f{external services}. Perlu adanya suatu komponen yang memfasilitasi komunikasi dengan \f{external services}. Salah satu realisasi dari kebutuhan tersebut adalah komponen bernama API \f{Adapter}.

API \f{Adapter} adalah sebuah komponen yang memungkinkan komunikasi antara kode ABS dengan \f{external services} \cite{thesis:api_adapter}. API \f{Adapter} memungkinkan kode ABS melakukan \f{request} ke \f{external service} dan menerima \f{response} dari \f{service} tersebut. Di sisi lain, API \f{Adapter} juga memungkinkan kode ABS untuk menerima \f{request} dari \f{external service} dan mengirim \f{response}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{pics/2-api-adapter-arch.png}
	\captionsource{Arsitektur \f{Payment Gateway} dengan Jenis Integrasi \f{Payment Gateway Hosted}}{\cite{thesis:api_adapter}}
	\label{fig:api_adapter_arch}
\end{figure}

Dari \pic~\ref{fig:api_adapter_arch}, terlihat proses komunikasi API \f{Adapter} terbagi menjadi dua. Proses pertama adalah ketika \f{request} dilakukan oleh kode ABS yang mencakup langkah 1--8. Proses ini menggunakan \f{module foreign language interface} berupa bahasa pemrograman \f{Java} dan beberapa \f{communication library} untuk membangun \f{request} ke \f{external services}. Pada \f{module foreign language interface} juga akan menerima dan menerjemahkan \f{response} dari \f{external services} agar dapat dibaca oleh kode ABS.

Sementara proses kedua adalah ketika \f{request} dikirim oleh \f{external services} ke kode ABS yang mencakup langkah 9--12. Proses kedua menggunakan \f{web server} milik aplikasi berbasis ABS untuk menerjemahkan \f{request} dari \f{external services}. \f{Web server} juga menerjemahkan kembalian kode ABS untuk membangun sebuah \f{response} yang dapat dibaca oleh \f{external services}.

Salah satu masalah yang perlu diselesaikan agar penelitian ini dapat diselesaikan adalah ketidakmampuan ABS-\f{Microservice} untuk komunikasi dengan \f{external services}. Permasalahan ini perlu diselesaikan karena implementasi layanan \f{payment gateway} membutuhkan komunikasi dengan \f{external services} yang disediakan pihak penyedia layanan \f{payment gateway}. Kemampuan API \f{Adapter} untuk memfasilitasi komunikasi dengan \f{external services} menjadikan API \f{Adapter} sebagai salah satu solusi atas permasalahan komunikasi dengan \f{external services} yang terdapat pada ABS-\f{Microservice}. 

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{\f{Payment Gateway}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Seiring dengan banyaknya transaksi yang dilakukan secara \f{online}, kebutuhan untuk melakukan pembayaran secara \f{online} terus meningkat \cite{article:payment_gateway}. Permasalahannya, tidak semua orang dapat memahami cara kerja pembayaran secara \f{online}, baik penjual maupun pembeli. Dari sini, muncul kebutuhan akan suatu layanan yang dapat membantu proses pembayaran secara \f{online}. Salah satu layanan tersebut adalah \f{payment gateway}.

\f{Payment Gateway} merupakan layanan \f{e-commerce} yang menghubungkan \f{merchant}\footnote{\f{Merchant} dalam konteks ini adalah pemilik produk} dengan beberapa metode pembayaran \cite{article:payment_gateway}. Metode pembayaran yang dimaksud antara lain, dengan kartu kredit, transfer bank, \f{e-wallet}, \f{internet banking}. \f{Payment Gateway} memberikan otorisasi pembayaran dengan metode pembayaran yang dibutuhkan. Karena berurusan dengan otorisasi, sistem \f{payment gateway} memiliki prosedur keamanan untuk memastikan transaksi dilakukan dengan aman.

\f{Payment Gateway} memudahkan transaksi antara \f{customer} dengan \f{merchant}. \f{Customer} dapat mengakses berbagai metode pembayaran dengan satu perantara (\f{gateway}). Di sisi lain, \f{payment gateway} memproses pembayaran yang dilakukan oleh \f{customer} secara otomatis, sehingga \f{merchant} tidak perlu lagi melakukan konfirmasi pembayaran secara manual.

Untuk menggunakan \f{payment gateway} pada \f{online store} yang dimiliki \f{merchant}, perlu dilakukan integrasi layanan \f{payment gateway} pada situs \f{online store} milik \f{merchant} tersebut. Umumnya \f{merchant} perlu membuat akun untuk mendapatkan \f{key} yang digunakan untuk integrasi \f{payment gateway}. \f{Merchant} dapat memakai \f{key} tersebut untuk menggunakan API yang disediakan \f{payment gateway}. API tersebut dalam digunakan dalam implementasi fitur yang menggunakan \f{payment gateway}. Terkadang, layanan \f{payment gateway} mengharuskan \f{merchant} agar mendefinisikan \f{callback} URL yang dapat dipanggil \f{payment gateway}. \f{Callback} URL ini memanggil sebuah proses bisnis spesifik yang telah didefinisikan \f{merchant}.

Layanan \f{payment gateway} sudah banyak tersedia di Indonesia. Beberapa layanan \f{payment gateway} tersebut antara lain, DOKU, Midtrans, KasPay, Xendit, dan iPaymu\footnote{Untuk mengetahui layanan lain, dapat dilihat pada https://www.sab.id/blog/top-10-payment-gateway-di-indonesia/}. Selain untuk melakukan pembayaran, beberapa layanan \f{payment gateway} di Indonesia juga menyediakan layanan pengiriman uang (\f{disbursement}). Bahkan terdapat beberapa layanan \f{payment gateway} yang didedikasikan hanya untuk melakukan \f{disbursement}, contohnya Flip\footnote{Website Flip dapat dilihat pada https://flip.id/}. 

Penelitian ini mengimplementasikan \f{payment gateway} sebagai salah satu fitur transaksi uang. Implementasi difokuskan pada proses bisnis transaksi menggunakan \f{payment gateway}, sehingga unsur lain seperti keamanan sepenuhnya mengandalkan sistem yang disediakan layanan \f{payment gateway}. Mengingat adanya beberapa pilihan \f{payment gateway} di Indonesia, penelitian ini juga mencoba mengimplementasikan lebih dari satu layanan \f{payment gateway}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Keterkaitan Teori dengan Penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Jika mengacu pada posisi penelitian, terdapat sebuah studi kasus bernama \f{Adaptive Information System for Charity Organizations} (AISCO). AISCO merupakan sebuah produk yang dikembangkan oleh lab \f{Reliable Software Engineering} Fasilkom UI\footnote{Situs AISCO dapat diakses pada https://aisco.splelive.id/}. AISCO ditujukan untuk memudahkan organisasi amal dalam membuat \f{website} mereka sendiri. Pembuatan \f{website} untuk organisasi amal diharapkan dapat memudahkan manajemen dan pelayanan organisasi tersebut. AISCO sendiri merupakan bagian dari penelitian SPLELive sebagai salah satu studi kasus penerapan \f{engine} SPLELive\footnote{Situs SPLELive dapat diakses pada https://www.splelive.id/}. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/2-research-theories.png}
	\caption{Keterikaitan Teori dengan Penelitian}
	\label{fig:research_theories}
\end{figure}

Berdasarkan \pic~\ref{fig:research_theories}, penelitian ini dilakukan pada AISCO yang dikembangkan menggunakan paradigma SPLE. Salah satu \f{framework} yang dapat digunakan untuk mengembangkan \f{product line} AISCO adalah ABS-\f{Microservices}. \f{Framework} ini berbasis bahasa pemodelan ABS, yang merupakan salah satu bahasa pendukung pengembangan perangkat lunak dengan paradigma SPLE.

Salah satu implementasi yang perlu dilakukan adalah penambahan komponen API \f{Adapter} pada ABS-\f{Microservices}. API \f{Adapter} yang digunakan merupakan hasil penelitian Aziz yang dilakukan pada suatu \f{framework} bernama ABS-\f{Model-View-Controller} (MVC) \cite{thesis:api_adapter}. Implementasi komponen API \f{Adapter} memungkinkan ABS-MVC untuk mengimplementasikan fitur yang membutuhkan komunikasi dengan \f{external services}. Implementasikan komponen API \f{Adapter} pada ABS-\f{Microservices} menjadi solusi permasalahan implementasi fitur \f{payment gateway} yang membutuhkan komunikasi dengan pihak penyedia layanan.